\graphicspath{{img/alice_bob/}}

\chapter{অ্যালিস আর বব}

\begin{chapquote}{Gary Gygax}
	Games give you a chance to excel, and if you're playing in good company you don't even mind if you lose because you had the enjoyment of the company during the course of the game. 
\end{chapquote} 



\section{নতুন খেলা আবিষ্কার}

এক অজানা দেশে দুই বন্ধু আছে, অ্যালিস আর বব। তারা সব সময় একসাথে খেলে। বলতে পারো অনেকটা মানিক-রতনের মত, তাদের আলাদা করাই যায় না। তো একদিন বব এসে অ্যালিসকে বলল, ``অ্যালিস, আমরা তো সব সময় পুতুল বা ব্যাটবল নিয়ে খেলি, চল না আজকে আমরা অন্য এক ধরনের খেলা খেলি?'' অ্যালিস জিজ্ঞেস করল, ``কেমন?'' বব বলল, ``একটা বইয়ে দেখলাম, কিছুটা ধাঁধার মতো, তবে ঠিক ধাঁধা না। একটু অদ্ভুত।'' অ্যালিস বলল, ``আচ্ছা খুলে বলো দেখি।''

বব তারপর নিচের মতো করে অ্যালিসকে বুঝিয়ে বলল, 

\begin{game}{}{}
	প্রথমে অ্যালিস একটা সংখ্যা ধরবে, $ 1 $ থেকে $ 2^{10} $-এর মধ্যে। তারপর বব কে সর্বোচ্চ $ 10 $টি হ্যাঁ-বা-না\footnotemark $ \ $ প্রশ্ন করে সেই সংখ্যাটি বের করতে হবে। বব এমন প্রশ্ন করতে পারবে, ``সংখ্যাটি কি $ 87 $?'' অথবা ``সংখ্যাটি কি $ 1 $ থেকে $ 20 $-এর মধ্যে আছে?'' 
\end{game}

অ্যালিস গেমের বিবরণ শুনেই খুশি হয়ে গেল, সে ভাবল সে তো জিতেই যাবে। বব কীভাবে বের করবে এতগুলো সংখ্যার মধ্য দিয়ে তার ভাবা সংখ্যা! 

কিছুক্ষণ পরেই সে ববের চালাকি বুঝে গেল! বব কিন্তু ঠিকই বের করে ফেলল অ্যালিসের ভাবা সংখ্যাটি, তাও আবার $ 10 $টি প্রশ্নের মধ্যেই! তোমরা কি বলতে পারবে কীভাবে?

আচ্ছা আমি একটু সাহায্য করি। আমাদের সার্চ সেট (আরও ভালোভাবে বলতে গেলে, সার্চ ইন্টারভাল) অনেক বড়, তাই না? আর সংখ্যাটি এই পুরো সেট $ \{1, 2, \dots, 2^{10}\} $-এর মধ্যে যেকোনোটি হতে পারে। আমরা যদি দৈবক্রমে অনুমান করতে থাকি, তাহলে কিন্তু ভাগ্যের ওপর নির্ভর করতে হবে! মনে করো আমরা জিজ্ঞাসা করলাম, সংখ্যাটা কি $ 10 $? এখন এখানে সংখ্যাটি $ 10 $ হওয়ার সম্ভাবনা কত? $ \dfrac{1}{2^{10}} $, যা খুবই কম! তাই এভাবে প্রশ্ন করে লাভ নেই। বরং আমাদের আমাদের সার্চ সেট ছোট করতে হবে, যাতে আমাদের সঠিক গেস করার সম্ভাবনা বাড়ে। তা কীভাবে করা যায়?

\footnotetext{যেমন মনে করো, তোমার নাম কী? এই প্রশ্নটি হ্যাঁ-বা-না প্রশ্ন না, কারণ তুমি এখানে হ্যাঁ বা না উত্তর দিতে পারবে না (যদি না তা তোমার নাম হয়ে থাকে)। আবার এখন কি বৃষ্টি হচ্ছে? এটা হ্যাঁ-বা-না প্রশ্ন।}

আরেকটা হিন্ট হতে পারে, দেখো সেটের এলিমেন্ট সংখ্যা $ 2^{10} $। আবার আমাদের প্রশ্ন ও আছে $ 10 $টি। কোনো মিল কি দেখতে পাচ্ছ? আচ্ছা $ 2^{10} $ আসলে কী? $ 1 $ কে $ 10 $ বার দ্বিগুণ করা হচ্ছে তাই তো? তো $ 2^{10} $ কে $ 10 $ ধাপে $ 1 $-এ কী করে আনা যায়??

ঠিক ধরেছ, প্রতি ধাপে সেটের উপাদান সংখ্যা অর্ধেক করতে হবে! তবে সেটকে অর্ধেক কি লাভ হবে? যদি সেটটি অর্ধেক করার পর আমরা শিওর হয়ে বলতে পারি এই অর্ধেকের ভেতরে আমাদের সংখ্যাটি আছে, আর সেটি যদি সব সময় ঠিক রাখতে পারি, তবেই কি হয়ে যাচ্ছে না?

আচ্ছা, তবে সমাধান বলেই দিই।

\begin{ttip}
	এখানে সরাসরি সমাধানে যাওয়ার আগে শিক্ষার্থীদের দিয়ে কিছুক্ষণ এই গেম চেষ্টা করাতে হবে। তারা কোনো বুদ্ধিদীপ্ত প্রশ্ন বানাতে পারলে তা কেনো কাজ করবে বা কেনো করবে না তা বুঝিয়ে বলতে হবে।
	%todo: something
\end{ttip}

\begin{solution}
	ববকে সেটটি অর্ধেক করতে হবে তাই তো? তো বব সেটটির অর্ধেক সংখ্যক উপাদান নিয়ে অ্যালিসকে প্রশ্ন করবে অ্যালিসের ভাবা সংখ্যাটি ওই উপাদানগুলোর ভেতরে আছে নাকি! এটিও একটি হ্যাঁ-বা-না প্রশ্ন! এভাবে করে অর্ধেক করতে করতে একসময় একটি মাত্র সংখ্যা থাকবে, আর তা-ই হবে অ্যালিসের ভাবা সংখ্যা!
	
	এখানে একটু সমস্যা আছে, সেটটির অর্ধেক সংখ্যক উপাদান বব নেবে কী করে? দৈবক্রমে নিলে তো অনেক কষ্ট হবে! তাই তা না করে, বব প্রশ্ন করবে এভাবে: ``সংখ্যাটি কি $ 2^9 $-এর চেয়ে বড়?" যদি উত্তর হ্যাঁ হয়, তবে $ 1 $ থেকে $ 2^9 $ সংখ্যাগুলো বাদ দিয়ে দিলেই হয়! আর যদি উত্তর না হয়, তবে $ 2^9+1 $ থেকে $ 2^{10} $ সংখ্যাগুলোকে বাদ দিয়ে দেবে। এভাবে করে মাঝখান থেকে দুই ভাগ করে করে আগালেই আমাদের কাজ শেষ!
	
	তবে ঠিক এভাবেই করতে হবে এমন কোনো কথা নেই, $ \{1, 2, \dots 1024\} $-এর মধ্য থেকে যেকোনো $ 512 $টি নিয়ে প্রশ্ন করলেই চলবে। তবে সুবিধার জন্য ববের অমন করে মাঝখান থেকে দুভাগ করে প্রশ্ন করছে।	
	
	আচ্ছা $ 1024 $ তো অনেক বড়, চলো একটি ছোট উদাহরণ দেখি। মনে করো অ্যালিসকে $ \{1, 2, \dots 16\} $-এর ভেতরে একটি সংখ্যা ধরতে বলা হয়েছিল, এবং সে ধরেছিল $ 7 $। তবে বব এর প্রশ্নগুলো কেমন হবে?
	
	\fig{1}{Fig_2}{$ 16=2^4 $-এর জন্য $ 4 $ প্রশ্নে উত্তর বের করা গেছে!}
	\vspace{-3em}
\end{solution}



\begin{diybox}
	যদি অ্যালিসের ভাবা সংখ্যাটি $ 243 $ হয়, তবে ববের প্রশ্ন গুলো আর অ্যালিসের উত্তরগুলো বের করো তো দেখি। (তবে মনে রাখবে, বব কিন্তু জানে না অ্যালিসের সংখ্যা। তোমাকে এখানে একই সাথে বব এবং অ্যালিসের মতো করে ভাবতে হবে। বব তার মতো করে প্রশ্ন করবে, আর অ্যালিস তার মতো করে উত্তর দেবে, তার সংখ্যা অনুযায়ী।)
\end{diybox}


এভাবে একটি বড় সেট থেকে কোনো সংখা খোঁজাকে \textbf{বাইনারি সার্চ (binary search)} বলা হয়। এটি কম্পিউটার-বিজ্ঞানে একটি অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ ধারণা। এ পদ্ধতিটি ব্যবহার করে অনেক ধরনের সমস্যা সমাধান করা যায়। 

কখনো কি মনে প্রশ্ন এসেছে কম্পিউটার কীভাবে বর্গমূল বের করে? তাও আবার যেকোনো সংখ্যার, পূর্ণসংখ্যা হোক বা ভগ্নাংশ, কিংবা $ \pi $-এর মতো অমূলদ সংখ্যার-ও? বাইনারি সার্চ দিয়ে। কীভাবে? 

ধরো $ n $ একটি সংখ্যা যার বর্গমূল বের করতে হবে। ধরো বর্গমূলটিকে $ k $ নাম দেওয়া হল। অর্থাৎ আমাদের সমীকরণ: $ k^2=n $। এখানে বর্গমূল যে ইন্টারভালে থাকতে পারে, তা হল: $ [0, n] $। কম্পিউটার প্রতি ধাপে এই ইন্টারভালকে অর্ধেক করে ফেলে! ধর কোনো ধাপে ইন্টারভাল হয়েছে $ [l, r] $ (প্রথম ধাপ শুরুর আগে যা ছিল $ [0, n] $)। 

এবার $ k=\dfrac{l+r}{2} $ ধরে। তারপর জিজ্ঞাসা করে $ k^2=n $ কি না। যদি তা হয়, তবে তো বর্গমূল পাওয়াই গেল। 

আর যদি $ k^2>n $ হয়, তবে $ \left[\dfrac{l+r}{2}, r\right] $ এই ইন্টারভালের কোনো সংখ্যা বর্গমূল হবে না (কেন?)। তাই নতুন ইন্টারভাল হবে $ \left[l, \dfrac{l+r}{2}\right] $ 

আবার যদি $ k^2<n $ হয়, তবে $ \left[l, \dfrac{l+r}{2}\right] $ ইন্টারভালের কোনো সংখ্যা বর্গমূল হবে না। তখন নতুন ইন্টারভাল হবে $ \left[\dfrac{l+r}{2}, r\right] $.

এভাবে এগোতে এগোতে কখনো কিন্তু শেষ হবে না যদি $ n $ একটি অমূলদ সংখ্যা হয়! তাই কম্পিউটার যখন দেখাবে অনেক সময় পার হওয়ার পরও বর্গমূল পাওয়া যাচ্ছে না, তখন সে বর্গমূলের খুবই (খুবই) কাছাকাছি একটা মান প্রদর্শণ করে!

দেখলে তো, গণিত এবং কম্পিউটার-বিজ্ঞানের সম্পর্ক কত গভীর? তাই যদি কারও কম্পিউটার-বিজ্ঞানে পড়তে ইচ্ছে করে, তবে গণিত কিন্তু অবশ্যই লাগবে!

\vspace{1em}

\begin{diybox}
	এবার বলো দেখি, কম্পিউটার কীভাবে দুটি অমূলদ সংখ্যার ভাগফল বের করে?
\end{diybox}
	
	
	


\vspace{3em}


\newpage\section{একটু না হয় নকল করলামই, কীই-বা হবে!}

এত সুন্দর সমাধান দেখে অ্যালিস তো ভীষণ খুশি! সে ববকে বলল, ``বাহ! এই গেমগুলো তো খুব মজার!! তোমার বইটি নিয়ে এসো তো, চলো আমরা এমন আরও কিছু গেম খুঁজে বের করে খেলি।"

যা বলা তাই কাজ! তারা সাথে সাথে বসে গেল বইটি নিয়ে। (বই এর নাম আমাকে জিজ্ঞেস করো না। আজব দেশের আজব ভাষায় আজব বইয়ের নাম আমি জানি না।)

এবার তারা যে গেমটি নিয়ে বসল তা অনেকটা এমন:

\begin{game}{}{}
	একটা আয়তকার ক্ষেত্রের বোর্ডে দুজন এই খেলা খেলবে। প্রতি চালে একজন খেলোয়াড় একটি এক টাকার কয়েন বোর্ডের ভেতরে এমনভাবে বসাতে হবে, যেন তা আগের চালগুলোতে বসানো কোনো কয়েনের ওপর না বসে (অর্থাৎ ওভারল্যাপ যেন না হয়), এবং যেন এর কোনো অংশ বোর্ডের বাইরে না যায়। যে আর কোনো চাল দিতে পারবে না, সে হেরে যাবে।
	
	\fig{.5}{Fig_3}{}
\end{game} 

আগেরবার তো অ্যালিস হেরে গিয়েছিল। তাই বব ভাবল এবার অ্যালিসকে দিয়েই শুরু হোক খেলা! তাদের কাছে তখন ভালো কোনো বোর্ড ছিল না, তাই তারা কাগজের ওপর বোর্ড এঁকেই শুরু করে দিল। দুজনের কেউ অন্যকে কোনো ছাড় দেবে না! 

তোমরাও বসে পড়ো কাগজ নিয়ে, তবে এতগুলো কয়েন না থাকলে কেবল কলম দিয়ে কয়েনগুলোর অবস্থান বসাতে পারো। তবে মনে রাখবে কোনো কয়েন কিন্তু অন্য কয়েনের ওপর বসতে পারবে না।

\vspace{1em}

\begin{ttip}
	ক্লাসের সবাইকে গেমগুলো নিজে খেলে দেখার জন্য অনুপ্রাণিত করতে হবে। নিজে কিছুক্ষণ না খেললে গেমের স্ট্র্যাটেজি ঠিকমতো বোঝা কিছুটা মুশকিল হয়ে যাবে।\\
	
	অনেক গেমেই ছক কাটা বোর্ডে খেলতে হয়। তাই গ্রাফ কাগজ ব্যবহার করলে ভালো হয়। অনেক সময়ই বিভিন্ন রঙে অনেক কিছু আঁকতে হতে পারে, তাই রঙিন মার্কার বা চক কাছে রাখতে হবে।
\end{ttip}

\begin{diversion}
	এমন গেম যেখানে দুজন খেলোয়াড়ের একটি নির্দিষ্ট চালের সেট থাকবে (যেমন এ গেমটিতে কয়েন বসানো যাবে কেবল ফাঁকা জায়গায়), এবং গেমের সম্পূর্ণ তথ্য (যেমন আগের চালগুলো, বর্তমান অবস্থান ইত্যাদি) থাকবে এবং দুজনই জয়ের জন্য খেলবে, এমন গেমকে \textbf{কম্বিনেটরিয়াল গেম} বলে। এসব গেম গাণিতিকভাবে বিশ্লেষণ করা যায়। তবে তা যে সব সময় সহজসাধ্য হবে তাও নয়। যেমন দাবা। এ গেমটি কিন্তু গাণিতিকভাবে বিশ্লেষণ করা যায়। তবে কী জান? বাস্তবিকভাবে কিন্তু তা অসম্ভব! কারণ দাবায় এত জটিল জটিল অবস্থান আছে, আর এত এত স্ট্র্যাটেজি আছে যে তা মানুষ বা বর্তমান কম্পিউটারের পক্ষে সম্পূর্ণভাবে বিশ্লেষণ করা সম্ভব নয়!
	
	তবে বেশির ভাগ কম্বিনেটরিয়াল গেমই সহজে বিশ্লেষণ করা যায়। এবং, এদের জেতার জন্য স্ট্র্যাটেজিও বের করা যায়। তাই যদি তুমি আগে থেকেই জানো কীভাবে চাল দিলে তুমি জিতে যাবে, তাহলে বন্ধুদের সহজেই হারিয়ে নিজের গৌরব প্রতিষ্ঠা করতে পারবে :D
\end{diversion}

\vspace{1em}

কিছুক্ষণ নিজের সাথে অথবা বন্ধুর সাথে খেললে? এখন আমার প্রশ্নের জবাব দাও তো। বলো তো দেখি, কার জয়ের স্ট্র‍্যাটেজি আছে? অ্যালিস, না বব?

\vspace{1.5em}

তারা কিন্তু এতক্ষণে বুঝে গেসে কে জিতবে। তাই বব বলল, ``এই গেম খেলে আর কি লাভ অন্য গেম খেলি।'' অ্যালিস বলল, ``হাহা, হারিয়ে তো দিলাম তোমাকে, এবার বলো কী?''

বলো তো অ্যালিস কী এমন করল, যাতে বব কখনোই জিততে পারল না?

\vspace{2em}

আচ্ছা চলো কিছু হিন্ট দিই। যেহেতু অ্যালিস প্রথমে যাবে এবং সে-ই জিতবে, তার মানে, অ্যালিসের প্রথম চালের পর, ববের প্রতিটি চালের জন্য অ্যালিসেরও একটি চাল থাকবে। অনেকটা যেন বব কোনো চাল দিলে তার চালে অ্যালিসেরও একটি চাল তৈরি হয়ে যাবে। সেটা কীভাবে সম্ভব?

আচ্ছা এটা বলো আগে, প্রথম চালে অ্যালিস কোথায় চাল দিলে সবচেয়ে ভালো হবে? একেবারে মাঝখানে না? কারণ একমাত্র সেই জায়গাটিই সব দিক থেকে প্রতিসম!

এবার বলো তো, প্রতিসমতা আমাদের কী সুবিধা দেবে?

আচ্ছা বলেই দিই আমি।

\begin{solution}
	প্রতিসমতা গুরুত্বপূর্ণ কারণ ওটা ব্যবহার করেই অ্যালিস ববের চাল ``নকল'' করে জিতে যাবে! কীভাবে?
	
	\begin{minipage}{.4\textwidth}
		\vspace{-3em}
		
		প্রথমে অ্যালিস পাশের মতো করে একেবারে কেন্দ্রে প্রথম কয়েনটা দেবে।\\
		
		এখন বব যেখানে দ্বিতীয় কয়েনটি দেবে, অ্যালিস তার পরের চালে, সে কয়েনের ঠিক বিপরীতে কয়েন বসাবে।\\
		
		এতে কী হবে বলো তো? বব যদি কয়েন বসাতে পারে, তবে অ্যালিসও একটি কয়েন বসাতে পারবে!! কেন? কারণ অ্যালিস সব সময় প্রতিসমতা বজায় রাখছে!
	\end{minipage}\hfill%
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\begin{flushright}
			\begin{figure}[H] 
				\includegraphics[width=\textwidth]{Fig_4.pdf}
				\caption{প্রথমে কেন্দ্রে বসাবে}
			\end{figure}
			\vspace{-1em}
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{Fig_5.pdf}
				\caption{এরপর বিপরীতে বসাবে}
				\label{Fig_5}
			\end{figure}
		\end{flushright}
	\end{minipage}

	\vspace{-1em}
	তাই যদি বোর্ডের কোনো জায়গা ফাঁকা থাকে, তবে তার কেন্দ্রগত বিপরীত জায়গাও ফাঁকা থাকবে!!  আর সে কারণেই বব যদি চাল দিতে পারে, তবে অ্যালিসও চাল দিতে পারবে৷ এবং তার মানে, অ্যালিস কখনো হারবে না!! (চিত্র \ref{Fig_6}) যেহেতু এখানে ড্র করার কোনো সুযোগ নেই, তার মানে অ্যালিস সব সময় জিতবে। চিন্তা করো, একটা সময় তো বোর্ডের সব জায়গা শেষ হবে এবং তখন বব কোনো চাল দিতে পারবে না। 
\end{solution}
	\fig{.5}{Fig_6}{এমন করতে থাকলে অ্যালিস সব সময় চাল দিতে পারবে}

এখানে অ্যালিস যে স্ট্র‍্যাটেজি ব্যবহার করছে তা হলো \textbf{নন-লুজিং স্ট্র‍্যাটেজি}, অর্থাৎ এটা নিশ্চিত করা, যে সে যেন না হারে। আর বেশির ভাগ সময় সবচেয়ে ভালো নন-লুজিং স্ট্র‍্যাটেজি হলো অন্যের চাল নকল করা!! (তোমার শিক্ষককে আবার আমার কথা বলে দিয়ো না যে আমি নকল করা শেখাচ্ছি! পরীক্ষায় কখনোই নকল করা ঠিক না। তবে খেলাধুলায়? হে হে, একটু নকল করলে যদি জিতে যাওয়া যায়, তবে নকল-ই ভাল, কী বলো?)

বব কিন্তু অ্যালিসের চাল নকল করা দেখে বসে নেই, সে সাথে সাথে ভেবে আরেকটি গেম বের করল, আবার জেতার আশায়।

আচ্ছা তোমরা তো ডোমিনো চেনো, তাই না? এগুলো $ 2\times 1 $ আকারের ছোট ঘুঁটির মতো। এগুলো দিয়ে নানা ধরনের বোর্ড গেম তো খেলা হয়ই, কম্বিনেটরিয়াল গেমেও এদের কদর অনেক।
%\begin{minipage}{.6\textwidth}
%	\vspace{-1em}
%	আচ্ছা তোমরা তো ডোমিনো চেনো, তাই না? এগুলো $ 2\times 1 $ আকারের ছোট ঘুঁটির মতো। এগুলো দিয়ে নানা ধরনের বোর্ড গেম তো খেলা হয়ই, কম্বিনেটরিয়াল গেমেও এদের কদর অনেক। 
%\end{minipage}\hfill%
%\begin{minipage}{.4\textwidth}
%	\begin{figure}[H] 
%		\begin{center}
%			\includegraphics[width=0.2\textwidth]{Fig_7_0.pdf}
%			\caption{একটি ডোমিনো}
%		\end{center}
%	\end{figure}
%\end{minipage}

%\vspace{-1em}
\begin{game}{}{}
	দুজন খেলোয়াড় একটা দাবা বোর্ডে ($8\times 8$) ডোমিনো এমনভাবে বসাবে, যেন ডোমিনোটি আগের কোনো ডোমিনোর সাথে ওভারল্যাপ না করে! যে খেলোয়াড় কোনো চাল দিতে পারবে না সে হেরে যাবে।\\
	
	একটি দাবা বোর্ডে কয়েকটি ডোমিনো বসালে কেমন দেখাবে?
	\fig{.6}{Fig_7}{দাবা বোর্ডে ডোমিনো বসানো}
\end{game} 

এই গেমটির কিন্তু একটি সুন্দর নাম আছে! এর নাম \textbf{Cram}। তোমরা $ 8\times 8 $ বোর্ডের বদলে অন্য কোনো আকারের বোর্ডেও এই গেম খেলতে পারবে। কিছুক্ষণ খেলেই দেখো না!

আচ্ছা এবার এই গেমে কে সুবিধা করতে পারবে? কোনো আইডিয়া পেয়েছ?


এবার কিন্তু বব-ই অ্যালিসকে হারিয়ে দিল! তাও আবার অ্যালিসের স্ট্র্যাটেজি চুরি করেই!! কীভাবে? ভেবে বের করো তো!

\newpage\begin{diybox}
	নিজে নিচের চিত্র দেখে বের করো তো দেখি, বব কোন স্ট্র্যাটেজি ব্যবহার করেছিল?
	\fig{.65}{Fig_8}{$ 6 $টি চালের পর বোর্ডের অবস্থা}
\end{diybox}

\vspace{2em}

আবারও হেরে গিয়ে অ্যালিস কিছুটা দমে গেল। কিন্তু সাথে সাথে তার মাথায় এল আরেকটি গেম। সে ভাবল কীভাবে তার প্রথম চালটা ভালো ভাবে ব্যবহার করা যায়, আর সেখান থেকেই আগের গেমটি একটু পরিবর্তন করে সে নতুন একটি গেম বানালো: 

\begin{game}{}{}
	আগের মতোই ডোমিনো বসাতে হবে এবং ওভারল্যাপ করা যাবে না। তবে বোর্ডের আকার হবে $ 7\times 8 $।
\end{game}

\begin{diybox}
	তোমরা বলো তো, বব কি পারবে এই গেমে অ্যালিসকে হারাতে?
\end{diybox}


\newpage না! বব অ্যালিসকে $ 7\times8 $ বোর্ডে হারাতে পারবে না। কারণ, ঠিক কয়েন বসানোর মতো, এখানে অ্যালিস বোর্ডের কেন্দ্রে ডোমিনো বসিয়ে তারপর ববের চাল নকল করে চাল দিতে থাকবে। অ্যালিস কীভাবে বোর্ডটিকে ভাগ করবে প্রতিসমতা তৈরি করার জন্য?

\begin{solution}
	\fig{.6}{Fig_9}{অ্যালিস যেভাবে বোর্ডটিকে ভাগ করবে}
	
	\vspace{-1em}
	
	তো অ্যালিস প্রথমে কেন্দ্রে ডোমিনো বসাবে, তারপর বব যেখানেই ডোমিনো বসাবে, অ্যালিস তার কেন্দ্রের সাপেক্ষে প্রতিসম ঘরে ডোমিনো বসাবে :D তো অ্যালিস হারবে না এবং শেষমেশ জিতে যাবে।
\end{solution}


\vspace{2em}


আচ্ছা একটা জিনিস লক্ষ করেছ? অ্যালিস যখনই জিততে পারছে, সে প্রথম চাল বোর্ডের কেন্দ্রে বসাচ্ছে? আর যখনই কেন্দ্রে বসাতে পারছে না, সে হেরে যাচ্ছে। 

এই গেম এবং আগের কয়েন বসানোর গেমে প্রথমে কেন্দ্রে চাল দেওয়ার কারণ কী বলতে পারো? 

কারণ কেন্দ্রে প্রতিসমতা ঠিকভাবে কাজ করে। যেমন, বৃত্তের কেন্দ্রের সাপেক্ষে ওই কেন্দ্রের প্রতিসাম্য বিন্দু কোনটি? ওই কেন্দ্র নিজেই! তাই এটি যেন চাল চুরি করার পথে বাধা না হতে পারে, তাই কেন্দ্র আগেই নিজের করে নিতে হবে। এতে করে প্রথমজন অর্থাৎ অ্যালিস ববকে নকল করার সুযোগ পাবে। 

আর যখনই কেন্দ্র পাওয়া যাবে না, (যেমন $ 8\times8 $ বোর্ডে) তখনই প্রথম জন আর চাল নকল করতে পারবে না এবং দ্বিতীয়জন প্রথমজনের চাল চুরি করে জিতে যাবে :D 

তোমরা আগে প্রতিসমতা দিয়ে সমস্যা সমাধান করেছ। এটিও কিন্তু প্রতিসমতা এর আরও একটি ব্যবহার। কেন্দ্রের সাপেক্ষে প্রতিসমতা থাকার কারণেই কিন্তু চাল নকল করার সুযোগ পাওয়া যাচ্ছে। এই প্রতিসমতা কিন্তু কেবল কেন্দ্র বা অক্ষের সাপেক্ষে হয় তা নয়। যেমন নিচের গেমটিতে প্রতিসমতা একটু ভিন্নভাবে ব্যবহার করা হবে:

\begin{game}{}{}
	একটি $ 6\times6 $ বোর্ডের নিচের বাম কোণের ঘরে একটি পাথর আছে। দুজন খেলোয়াড়, তার চালে পাথরটিকে যেকোনো সংখ্যক ঘর ডানে কিংবা যেকোনো ঘর ওপরে সরাতে পারবে। তবে বোর্ডের বাইরে পাথর সরাতে পারবে না। যে আর চাল দিতে পারবে না, সে হেরে যাবে।
\end{game}

\fig{.86}{Fig_12}{প্রথম তিনটি চাল যেমন হতে পারে}

অন্য গেমগুলোর মতো এখানেও অ্যালিস আর বব বেশ কিছুক্ষণ খেলে দেখতে লাগল, কোনো স্ট্র্যাটেজি আছে কি না তা দেখতে। তোমরাও তা-ই করো।

\vspace{2em}

\begin{diybox}
	তোমরা কী বলতে পারবে, এই গেমে কে জিতবে?
\end{diybox}

হুমম... এখানে চাল গুলো আসলে কী? আর কখন চাল দেওয়া যাবে না?

চাল হচ্ছে ওপরে অথবা ডানে পাথর সরানো, আর চাল দেওয়া যাবে না যখন পাথর একেবারে ওপরের ডানের কোণের ঘরে থাকবে। কিন্তু এ চালগুলো কি সহজে বিশ্লেষণ করা যায়? এর কোনো সহজ রূপান্তর আছে কি? 

আমরা কি এমন বলতে পারি যে, অ্যালিস আর ববের কাছে দুটি সংখ্যা আছে, দুটিই $ 5 $। এবং কোনো চালে খেলোয়াড় এই সংখ্যা দুটির যেকোনো একটি থেকে যেকোনো পরিমাণে বিয়োগ করতে পারবে? 

\vspace{2em}

\begin{diybox}
	প্রমাণ করো এই নতুন গেম আসলে পাথর সরানোর গেমটিই।
\end{diybox}

\vspace{2em}

আমি একটু সাহায্য করি। মনে করো সংখ্যা দুটি হলো $ a, b $। প্রথমে $ a=5,\ b=5 $। এখানে $ a $ হচ্ছে পাথরটি কত ঘর ডানে সরানো যাবে, আর $ b $ হলো কত ঘর ওপরে সরানো যাবে। যদি কেউ প্রথম চালে $ a $ থেকে $ 2 $ বিয়োগ করে, তবে তা পাথরটিকে $ 2 $ ঘর ডানে সরানোর মতো হবে। আর কেউ $ b $ থেকে $ 4 $ বিয়োগ করলে পাথরটিকে $ 4 $ ঘর ওপরে সরানোর মতো হবে। 

বুঝলে, কীভাবে দুটিই একই গেম? এখন এ গেমটিতে সুবিধায় কে আছে?? 

\vspace{2em}

চিন্তা কর, গেম কখন শেষ হবে? যখন $ a=0, b=0 $ হবে। অর্থাৎ যখন পাথর ওপরের ডান কোণের ঘরে চলে যাবে, তখন আর ডানেও সরানো যাবে না, ওপরেও সরানো যাবে না। তো $ a=5, b=5 $ থেকে $ a=0, b=0 $ তে যাওয়ার সময় কার জয়ের স্ট্র্যাটেজি থাকবে?

\vspace{1em}

আচ্ছা আমি বলি।

একটা জিনিস লক্ষ কর: $ a=b $, শুরুতেও, শেষেও। তার মানে যে $ a\neq b $ থেকে $ a=b $ এ আনতে পারবে, সে সুবিধায় থাকবে (কেন?) এবার কি বুঝতে পারছ কে জিততে পারবে?

ঠিক ধরেছ, বব। কারণ অ্যালিস প্রথম চালে যে চাল-ই দিক না কেন, সে $ a\neq b $ বানিয়ে ফেলবে। আর তার পরের চালে, বব (ধরে নিই WLOG অ্যালিস $ a $ থেকে বিয়োগ করেছিল) $ b $ থেকে সমান পরিমাণে বিয়োগ করেই $ a=b $ বানিয়ে ফেলতে পারবে। এবং এটা সে সব সময় বজায় রাখতে পারবে। তার মানে যখন $ a=b=0 $ হবে, তখন শেষ চাল ববেরই হবে!

এই স্ট্র্যাটেজি পাথর সরানোর বোর্ডে কেমন দেখতে হবে? পাথর সরানোর বোর্ডে এই গেমের প্রতিসমতা হবে কর্ণ বরাবর। অর্থাৎ, দ্বিতীয় খেলোয়াড় বা বব সব সময় চেষ্টা করবে কর্ণ বরাবর কোনো ঘরে চাল দিতে। এতে যখন পাথর ওপরের ডানের কোনার ঘরে থাকবে, তখন সেটি বব-ই রাখবে। 

\fig{.86}{Fig_13}{বব তার চালে ছায়া অংশে ফিরে আসবে}


কম্বিনেটরিয়াল গেমে প্রতিসমতা অনেক গুরুত্বপূর্ণ। তবে তা সব সময় একইভাবে ব্যবহার করা যায় না। প্রায়ই প্রতিসমতা খুঁজে পেতে বেশ বেগ পেতে হয়। তবে সেটাই কিন্তু এসব গেমের আসল আনন্দ! যদি কঠিন না হতো, তবে তো কোনো মজাই থাকত না, তাই না? 


\section{বিয়োগ করে জিততে হবে!}

অপরের চাল চুরি করা হয়তো মাঝে মাঝে বেশ ভালো আইডিয়া, তবে সব সময় কিন্তু নয়! অ্যালিস আর বব তা খুব দ্রুতই বুঝে গেল, যখন তারা নিচের গেমটি খেলতে শুরু করল:\\


\begin{game}{}{}
	প্রথমে একটি কাগজে পেনসিল দিয়ে যেকোনো একটি সংখ্যা লেখা হবে। তারপর প্রথমে অ্যালিস চাল দেবে। তারপর বব। তাদের চাল হবে: তারা কাগজে লেখা সংখ্যাটি নেবে, মুছে ফেলবে, এবং যদি সংখ্যাটি $ n $ হয় তবে $ n-1 $ অথবা $ n-2 $ লিখে দেবে। যে আর চাল দিতে পারবে না, সে হেরে যাবে।
\end{game}


গেমের বিবরণ শুনেই অ্যালিস এবং বব বেশ উত্তেজিত। তারা সাথে সাথে একটি সংখ্যা বেছে গেম শুরু করে দিল। দুজনেই জিততে চায়! বব শুরুতে চেষ্টা করল অ্যালিসের চাল নকল করতে। কিন্তু $ 5 $ দিয়ে শুরু করার পর সে বুঝে গেল এই গেমে অন্যের চাল নকল করে লাভ নয়, বরং লস হবে! 

তোমরা কিছুক্ষণ নিজের সাথে খেলে দেখো গেমটি! একটা সংখ্যা নাও, তারপর নিজে দেখো কোন চাল দিলে অ্যালিস জিততে পারবে। তারপর ববের জন্যও একই কাজ কর। চেষ্টা করো নিজেই নিজেকে হারিয়ে দিতে! এ গেমগুলো কিন্তু এইজন্যই মজার! নিজের সাথেই নিজে প্রতিদ্বন্দিতা করে খেলা যায় :D

\begin{diybox}
	যদি তারা $ 5 $ নিয়ে শুরু করে, তবে কে জিতবে?\\
	যদি তারা $ 10 $ দিয়ে শুরু করে, তবে কে জিতবে?
\end{diybox}

এখানে একটা জিনিস মাথায় রাখতে হবে। দুজনেই তাদের সাধ্যের সর্বোচ্চ দিয়ে জেতার চেষ্টা করবে। কিন্তু, কোন সংখ্যা লেখা হচ্ছে, তার ওপর নির্ভর করে তাদের দুজনের একজনের একটি স্ট্রাটেজি থাকতে পারে!

যেমন, মনে করো তারা শুরু করল $ 3 $ দিয়ে। তাহলে প্রথমে অ্যালিস $ 1 $ বা $ 2 $ যা-ই বিয়োগ করুক না কেন, পরের চালে বব কিন্তু জিতেই যাবে। অর্থাৎ $ 3 $ দিয়ে শুরু করলে অ্যালিস জিততেই পারবে না!

আবার মনে করো $ 4 $ দিয়ে শুরু করলে, যদি অ্যালিস প্রথমে $ 1 $ বিয়োগ করে দেয়, তবে ববের কাছে যাবে $ 3 $ কিন্তু $ 3 $ দিয়ে যে শুরু করে, সে তো হেরে যায়! আবার যদি $ 5 $ দিয়ে শুরু করা হয়, তবে অ্যালিস $ 2 $ বিয়োগ করে দিলেই ববের কাছে $ 3 $ যাবে, এবং বব হেরে যাবে।

কিন্তু ধরো $ 6 $ দিয়ে শুরু করা হলো। তবে অ্যালিস $ 1 $ বিয়োগ করলে বব পাবে $ 5 $, যেখানে সে জিতে যাবে, আর অ্যালিস $ 2 $ বিয়োগ করলে বব পাবে $ 4 $, যেখানেও বব জিতে। তার মানে $ 6 $ দিয়ে শুরু করলে বব জিতবে। কিন্তু $ 7 $ দিয়ে শুরু করলে আবার অ্যালিস জিতবে!

আচ্ছা আমরা যদি কোনো সংখ্যা দিয়ে শুরু করলে অ্যালিস জিতে আর কোনটি দিয়ে শুরু করলে বব জিতে তা লিখে ফেলি ছকাকারে, তবে তা দেখতে কেমন হবে? 

\begin{center}
	\begin{tabular}{cccccccccccc}
		1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 \\ 
		W & W & L & W & W & L & W & W & L & W  & W  & L  \\ 
	\end{tabular} 
\end{center}

তোমরা কি এই ছকের অর্থ আন্দাজ করতে পারছ?

হ্যাঁ এখানে W বা \textbf{উইনিং পজিশন} মানে হচ্ছে প্রথমে যে চাল দেবে সে জিতবে। আর L মানে হচ্ছে \textbf{লুজিং পজিশন} বা প্রথমে যে চাল দেবে সে হারবে। এভাবে ছক করার সুবিধা বলতে পারবে? কারণ এখানে সহজে দেখতে পাবে, $ 6 $ থেকে $ 5 $ এবং $ 4 $-এ যাওয়া যায়, যেখানে দুটিই W, মানে $ 6 $ এ L হবে। আবার $ 7 $ এবং $ 8 $ থেকে $ 6 $-এ যাওয়া যায়, যা হচ্ছে L। তার মানে যদি অ্যালিস $ 7 $ বা $ 8 $ থেকে $ 6 $-এ চাল দেয় তবে তা ববের জন্য লুজিং পজিশন হবে, বা অন্য কথায় অ্যালিসের উইনিং পজিশন হবে! তো $ 7, 8 $-এ হবে W! 


তার মানে, একটি পজিশন থেকে যতগুলো পজিশনে যাওয়া যায় তার মধ্যে যদি একটি L বা লুজিং পজিশন থাকে, তবে প্রথমে যে চাল দেবে সে তার প্রতিপক্ষকে একটা লুজিং পজিশন ধরিয়ে দিতে পারবে :D 

আর যদি সবগুলো পজিশন উইনিং হয়? তাহলে আর কী করা, অন্যকে জিতিয়ে দেওয়া ছাড়া আর কিছু করার থাকবে না, দুর্ভাগ্য :(  

তুমি কি কিছু গেস করতে পারছ এখান থেকে? $ n $-এর কোন মানের জন্য বব জিতে, আর কোন মানের জন্য অ্যালিস?

\begin{diybox}
	তুমি কি প্রমাণ করতে পারবে, $ n $ যদি $ 3 $ দ্বারা বিভাজ্য হয়, তবে বব জিততে পারবে, আর বাকি সব ক্ষেত্রে অ্যালিস?
\end{diybox}

আচ্ছা প্রমাণ করতে না পারলে ক্ষতি নেই, নিচে প্রমাণটি দেখানো হলো। এটার সমাধানের জন্য আমরা ইন্ডাকশন ব্যবহার করব।

\begin{diversion}
	তোমরা ডোমিনো চিনো তো, তাই না? নিচের মতো করে ডোমিনো সাজালে কী হয় বলো তো?
	\fig{.7}{Fig_1}{}
	\vspace{-1em}
	একটির ধাক্কায় সবগুলো পড়ে যাবে! 
	
	ইন্ডাকশন অনেকটা এমন। ধরো কোনো গাণিতিক বাক্য সব ধনাত্মক পূর্ণসংখ্যার জন্য সত্য প্রমাণ করতে হবে। তার জন্য আমরা প্রথমে প্রমাণ করি $ 1 $-এর জন্য এই বাক্যটি সত্য, তারপর ধরে নিই কোনো ধনাত্মক পূর্ণসংখ্যা $ k $-এর জন্য এই বাক্যটি সত্য। তারপর প্রমাণ করি $ k+1 $-এর জন্যও এ বাক্যটি সত্য। এটা প্রমাণের পরেই আমাদের কাজ শেষ! ডোমিনোর মতো সব পূর্ণসংখ্যার জন্য বাক্য সত্য প্রমাণিত হয়ে যাবে। 
\end{diversion}


\begin{solution}
	ইন্ডাকশনের প্রথমেই আমাদের কী লাগে? বেস কেস চেক করতে হয়। আমাদের বেস কেস হচ্ছে, $ n=1, 2, 3 $। এখানে, $ 1, 2 $ দিয়ে শুরু হলে বব জিতে যাবে, আর $ 3 $ দিয়ে শুরু হলে অ্যালিস জিতবে।
	
	এখন ইন্ডাকশন হাইপোথিসিস অনুযায়ী, $ 3k $-এর জন্য বব জিতবে অর্থাৎ প্রথমে যে চাল দেবে সে হারবে, এবং $ 3k-1, 3k-2 $-এর জন্য অ্যালিস জিতবে অর্থাৎ প্রথমে যে চাল দেবে সে জিতবে।
	
	এখন ধরি $ 3k+1 $ -এর খেলা হচ্ছে। অ্যালিস প্রথমে $ 1 $ বিয়োগ করে বব কে $ 3k $ দেবে। কিন্তু $ 3k $ তে যে প্রথমে চাল দেবে সে তো হারবে! (ইন্ডাকশন হাইপোথিসিস হতে) তার মানে এ ক্ষেত্রে অ্যালিস জিতবে। একইভাবে আবার $ 3k+2 $ -এর খেলা হলে অ্যালিস শুরুতে $ 2 $ বিয়োগ করে দিলেই সে জিতে যাবে!
	
	এখন $ 3k+3 $ -এর খেলায়, অ্যালিস যদি $ 1 $ বিয়োগ করে, তাহলে বব পাবে $ 3k+2 $, যেটাতে প্রথমে যে চাল দেবে সে জিতবে। অর্থাৎ এখানে বব জিতবে আর অ্যালিস হারবে। আবার অ্যালিস যদি $ 2 $ বিয়োগ করত, তবেও বব জিতত (কেন?)। তার মানে $ 3k+3 $ -এর খেলায় অ্যালিস হেরে যাবে!
	
	তো আমাদের প্রমাণ শেষ!
\end{solution}

\begin{diybox}
	মনে করো যদি এমন হতো, $ n $ হতে $ n-1, n-2 $ বা $ n-3 $ এ যাওয়া যাবে। তবে $ n $ কিছু মানের জন্য ছক এঁকে ফেলো তো! দেখো।
	
	পরের পৃষ্ঠায় একটি ছক দেওয়া হলো, তবে নিজেরা আগে একটা বানাও। তারপর মিলিয়ে দেখো।
\end{diybox}


প্রথম $ 12 $টি মানের জন্য গেমটির ফলাফল হলো:
%
\begin{center}
	\begin{tabular}{cccccccccccc}
		1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 \\ 
		W & W & W & L & W & W & W & L & W & W  & W  & L  \\ 
	\end{tabular} 
\end{center}
%
এবার তোমাদের পালা এই গেমে কোন কোন সংখ্যা দিয়ে শুরু করলে বব জিতবে আর কোন কোন সংখ্যা দিয়ে শুরু করলে অ্যালিস জিতবে তা বের করে ফেলা, আমি আর বলে দেব না।


\vspace{2em}

এই গেমটি খেলার পর অ্যালিসের মাথায় এল, যদি $ n-2 $ তে যাওয়ার চালটি বাদ দিয়ে দেওয়া হয়, তবে কী হবে? যেই ভাবা সেই কাজ...

\begin{game}{}{}
	আগের গেমটিই, কেবল $ n $ থেকে $ n-1, n-3 $ এ যাওয়া যায়। এই গেম কোন সংখ্যার জন্য অ্যালিস জিতবে এবং কোন সংখ্যার জন্য বব?
\end{game}


আমরা আবার ছক বানিয়ে এগোতে থাকি, দেখি কোন নতুন তথ্য পাওয়া যায় কি না।

$ 1 $ তো অবশ্যই উইনিং পজিশন। $ 2 $ কি উইনিং পজিশন? না না :D $ 2 $ লুসিং পজিশন (বলো তো কেন?) কারণ $ 2 $ থেকে $ 3 $ বিয়োগ করা যাবে না! 

আচ্ছা, তারপর, $ 3 $ কিন্তু উইনিং পজিশন। $ 4 $ কি উইনিং পজিশন? $ 4 $ থেকে $ 1 $ এবং $ 2 $ এ যাওয়া যায়, এরা দুটিই উইনিং পজিশন, অর্থাৎ যে আগে চাল দেবে সে জিতবে। তার মানে যে $ 4 $ থেকে চাল দেবে সে হেরে যাবে! 

এভাবে করে করে ধাপে ধাপে এগিয়ে আমরা নিচের ছকটি বানিয়ে ফেলতে পারিঃ
%
\begin{center}
	\begin{tabular}{ccccccccccccc}
		1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 \\ 
		W & L & W & L & W & L & W & L & W & L  & W  & L  & W \\ 
	\end{tabular} 
\end{center}
%
বাহ! কী সুন্দর প্যাটার্ন! এমন আসার কারণ বলতে পারবে?

কারণ জোড় সংখ্যা $ 2n $ থেকে কেবল বিজোড় সংখ্যায় যাওয়া যায়। আর যদি আমরা ইন্ডাকশন ব্যবহার করে ধরে নিই $ 2n $ পর্যন্ত সব বিজোড় সংখ্যা উইনিং পজিশন, তাহলে কিন্তু $ 2n $ লুজিং পজিশন হয়ে যাবে! আবার একইভাবে প্রমাণ করা যাবে $ 2n+1 $ উইনিং পজিশন, কারণ $ 2n+1 $ থেকে $ 2n $ এ যাওয়া যাবে, যা একটি লুজিং পজিশন।

তো এর প্রমাণটি ইন্ডাকশনের ধাপগুলো ভালো করে সাজিয়ে লিখে ফেলো তো ঝটপট...\\

\begin{diversion}
	এখানে একটি কথা না বললেই নয়, এই ধরনের গেম, যেখানে \textbf{উভয় খেলোয়াড়ের চাল একই} (যেমন প্রথম ক্ষেত্রে দুজনেই $ n-1 $ অথবা $n-2$ চাল দিতে পারে।) এবং তাদের \textbf{চাল কোন সংখ্যা লেখা আছে তার ওপর নির্ভর করে না} (যেমন কাগজে যদি $ 5 $ লেখা থাকত, তবেও যে চাল দেওয়া যেত, $ 182347 $ লেখা থাকলেও সে চালগুলো দেওয়া যেত।), এসব গেম কে \textbf{ইমপার্শিয়াল গেম} বলে।
\end{diversion}

\vspace{2em}

আচ্ছা আরও কিছু একই ধরনের গেমের জন্য ছক দিয়ে দিলাম। প্রমাণটি না হয় তোমরাই করে নিয়ো।

\begin{game}{}{}
	$ n $ থেকে $ n-1, n-3, n-4 $ এ যাওয়া যায়।
\end{game}
\vspace{-1em}
\begin{center}
	\captionof{table}{$ n\rightarrow n-1 \text{ or } n-3 \text{ or } n-4 $}
	\begin{tabular}{|ccccccc|}
		\hline
		1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7\\
		W & L & W & W & W & W & L\\
		\hline
		8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14\\
		W & L & W  & W  & W  & W & L\\
		\hline
		15 & 16 & 17 & 18 & 19 & 20 & 21\\
		W  & L  & W  & W  & W  & W  & L\\
		\hline
	\end{tabular} 
\end{center}

\vspace{2em}
\begin{game}{}{}
	$ n $ থেকে $ n-2, n-4 $ এ যাওয়া যায়।
\end{game}
\vspace{-1em}
\begin{center}
	\captionof{table}{$ n\rightarrow n-2 \text{ or } n-4 $}
	\begin{tabular}{|cccccc|}
		\hline
		1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6\\ 
		L & W & W & W & W & L\\
		\hline
		7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12\\
		L & W & W & W  & W  & L\\
		\hline
		13 & 14 & 15 & 16 & 17 & 18\\ 
	 	L  & W  & W  & W  & W  & L\\
		\hline
		19 & 20 & 21 & 22 & 23 & 24\\
		L  & W  & W  & W  & W  & L\\
		\hline
	\end{tabular} 
\end{center}


\begin{game}{}{}
	$ n $ থেকে প্রতি চালে সর্বোচ্চ $ 10 $ বিয়োগ করা যায়।
\end{game}
\vspace{-1em}
\begin{center}
	\captionof{table}{$ n\rightarrow \{n-1, n-2, \dots n-10\} $}
	\begin{tabular}{|ccccccccccc|}
		\hline
		1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11\\ 
		W & W & W & W & W & W & W & W & W & W  & L\\
		\hline
		12 & 13 & 14 & 15 & 16 & 17 & 18 & 19 & 20 & 21 & 22\\
		W & W & W & W & W & W & W & W & W & W  & L\\
		\hline
	\end{tabular} 
\end{center}

এবার অ্যালিস আর বব আরেকটি গেম দেখল। 

\begin{game}{}{}{}{}
	প্রথমে খাতায় লেখা হবে $ 10000000 $। দুজন খেলোয়াড় প্রতি চালে এ সংখ্যাটি থেকে $ p^n $ বিয়োগ করতে পারবে, যেখানে $ p $ একটি মৌলিক সংখ্যা (যেকোনো একটি মৌলিক সংখ্যা হতে পারে) এবং $ n $ একটি অঋণাত্মক পূর্ণসংখ্যা ($ \{0, 1, 2 \dots \} $-এর যেকোনোটি হতে পারে)। যে আগে $ 0 $-এ পৌঁছাতে পারবে, সে জিতবে। 
\end{game}

গেমটির বিবরণ পড়ে অ্যালিস আর বব কিছুটা ঘাবড়ে গেল! কোন মৌলিক সংখ্যার কোন ঘাত নিলে লাভ হবে তা কীভাবে জানবে তারা! তাই তারা শুরুতেই এত বড় সংখ্যা নিয়ে না খেলে কিছু ছোটো সংখ্যা নিয়ে খেলল।

প্রথমেই $ 1 $, অ্যালিস এখানে $ 2^0 $ বিয়োগ করে দিলেই জিতে যাবে! $ 2 $ এ অ্যালিস বিয়োগ করবে $ 2^1 $। এমন করে $ 5 $ পর্যন্ত সংখ্যায় অ্যালিস জিতবে, কারণ এগুলো সবই হয় মৌলিক, না হয় মৌলিক সংখ্যার ঘাত।

কিন্তু $ 6 $ এ অ্যালিস হেরে যাবে। কারণ সে $ 6 $ বিয়োগ করতে পারবে না, এবং সে যে চালই দিক না কেন, বব তার চালে $ 0 $-এ পৌঁছে যাবে!

কিন্তু $ 7 $ থেকে $ 11 $ পর্যন্ত আবার অ্যালিস জিতবে এবং $ 12 $ তে বব। (কীভাবে? তা বের করার দায়িত্ব তোমাদের।)

তার মানে প্রথম $ 12 $টি সংখ্যার জন্য ছক হবে,
\begin{center}
	\begin{tabular}{cccccccccccc}
		1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12\\ 
		W & W & W & W & W & L & W & W & W & W  & W  & L\\
	\end{tabular}
\end{center}
এখান থেকে অ্যালিসের মাথায় একটি আইডিয়া এল, এমন কী হতে পারে, যে কেবল $ 6k $ আকারের সংখ্যার জন্য সে হারবে, আর বাকি সব কেসে সে জিতবে?
\begin{diybox}
	অ্যালিস কখন জিতবে আর কখন হারবে?
\end{diybox}

\newpage

আচ্ছা তুমি তাহলে হাল ছেড়ে দিয়েছ ধরে নিচ্ছি। অ্যালিসের প্রশ্নের জবাব দিতে হলে আমাদের প্রথমে দেখতে হবে সব $ 6k $ কেসে সে হারে কি না, এবং বাকি সব কেসে সে জেতে কি না। চলো দেখা যাক।

\begin{solution}
	তো আগের সব সমাধানের মতো এখানেও আমরা ইন্ডাকশন ব্যবহার করব। 
	
	\textbf{প্রথমেই ইন্ডাকশন হাইপোথিসিস:} অ্যালিস কোনো $ n $-এর জন্য সব $ 6k<=6n $ পজিশনে হারবে, আর বাকি সব $ <6n $ কেসে জিতবে।\\
	\textbf{বেস কেস:} $ 1 $ থেকে $ 12 $-এর কেস তো আমরা আগেই দেখেছি। সেখানে হাইপোথিসিস সত্য।
	
	এখন, যদি $ 6n+1, 6n+2 \dots 6n+5 $ এই পাঁচটি কেস থেকে অ্যালিস প্রথমেই যথাক্রমে $ 1, 2, \dots 5 $ বিয়োগ করে $ 6n $ এ চলে যেতে পারে, যা ববের জন্য লুজিং পজিশন (হাইপোথিসিস থেকে)। তার মানে এগুলো অ্যালিসের জন্য উইনিং পজিশন।
	
	এবার, $ 6n+6 $ এর জন্য জিততে হলে অ্যালিসকে কোনো লুজিং পজিশনে যেতে হবে। কিন্তু $ 6n+6 $ এর চেয়ে ছোট লুজিং পজিশন $ 6k $ আকারের। তার মানে কোনো লুজিং পজিশনে যেতে অ্যালিসকে $ 6n+6-6k = 6(n+1-k) $ বিয়োগ করতে হবে। কিন্তু এ সংখ্যাটি কোনো ভাবেই একটি মৌলিক সংখ্যা, বা মৌলিক সংখ্যার ঘাত হতে পারে না! কারণ সংখ্যাটিকে $ 2 $ এবং $ 3 $ দুটি মৌলিক সংখ্যা দিয়ে ভাগ করা যায়!
	
	তার মানে $ 6n+6 $ অ্যালিসের জন্য উইনিং পজিশন হতে পারবে না। অর্থাৎ আমাদের প্রমাণ শেষ!
\end{solution}

\vspace{1em}

যেসব গেমে সহজে সব তথ্য বের করে ফেলা যায়, তাদের জন্য এমন পজিশন অ্যানালাইসিস বেশ কাজের। তাই প্রায় সব গেমেই সমাধান শুরু করার সময় পজিশন অ্যানালাইসিস করে দেখা বেশ কাজের এবং প্রায়ই এখান থেকে বেশ গুরুত্বপূর্ণ তথ্য বের হয়ে আসে।


\newpage\section{একজনের গেম!}

	এতক্ষণ তো অ্যালিস আর বব দুজন একে অপরের বিপরীতে খেলল। এবার তারা যে গেমগুলো পেল বইয়ে, তা একজনের গেম। অর্থাৎ এবার তারা দুজন একজনের হয়ে একসাথে খেলতে পারবে। প্রথমেই তারা নিচের গেমটি পেল। 
	
	\begin{game}{}{}
		একটি কাগজে পেনসিল দিয়ে $ 1, 2, 3, \dots 2018 $ লেখা আছে। প্রতি চালে এ সংখ্যাগুলোর যেকোনো দুটি নিয়ে তাদের মুছে দিতে হবে এবং হয় তাদের যোগফল বা বিয়োগফল লিখে ফেলতে হবে। অর্থাৎ যদি $ a, b $ নির্বাচণ করা হয়, তবে $ a, b $ মুছে $ a+b $ অথবা $ |a-b| $ লিখতে হবে।\\
		
		এ গেমটি জেতা যাবে যদি $ 2017 $টি চালের পর কাগজে যে সংখ্যাটি অবশিষ্ট থাকবে তা $ 0 $ হয়।
	\end{game}

	অ্যালিস কিছুক্ষণ মাথা চুলকিয়ে ববকে জিজ্ঞেস করল, ``$ 2017 $টি চাল দিতে তো অনেক সময় লেগে যাবে। আমরা ছোট কিছু চেষ্টা করে দেখি চলো।" বব তারপর বলল $ 3 $টি সংখ্যা দিয়ে শুরু করতে। দেখা গেল সে ক্ষেত্রে জেতা সম্ভব হচ্ছে। প্রথমে $ 1, 3 $ মুছে $ 3-1=2 $ বসাতে হবে এবং পরের চালেই আমরা $ 0 $ পেয়ে যাব। 
	
	এরপর তারা $ 5 $টি সংখ্যা নিয়ে খেলে দেখল। এবার দেখা গেল, কোনো ভাবেই $ 0 $ আনা যাচ্ছে না, শেষ সংখ্যাটি সব সময় বিজোড় থাকছে। কিন্তু $ 7 $ এ আবার $ 0 $ তে আনা যাচ্ছে। যেমন নিচের মতো করে:
	\vspace{-1em}
	\begin{align*}
		&1,\ 2,\ 3,\ 4,\ 5,\ 6,\ 7\\
		&1,\ 2,\ 3,\ 4,\ 5,\ (7-6)\\
		&1,\ 2,\ 4,\ (5-3),\ 1\\
		&1,\ (4-2),\ 2,\ 1\\
		&1,\ (2-2),\ 1\\
		&(1-1),\ 0\\
		&0,\ 0\\
		&0		
	\end{align*}

	কিন্তু আবার $ 9 $টি সংখ্যার গেমে পারা যাচ্ছে না, সে ক্ষেত্রেও শেষ সংখ্যাটি বিজোড় থাকছে।	এতেই অ্যালিস আর বব বুঝে গেল এখানে জোড়-বিজোড়ের কিছু একটা আছে।

	\begin{diybox}
		আচ্ছা, প্রতি চালে কয়টি বিজোড় সংখ্যা আছে তা কীভাবে পরিবর্তন হচ্ছে?
	\end{diybox}
	
	তারা যদি কোনো চালে একটি জোড় আর একটি বিজোড় বা দুটি জোড় সংখ্যা নিয়ে থাকে, তবে কিন্তু বিজোড় সংখ্যার সংখ্যা একই থাকবে। কিন্তু যদি দুটি বিজোড় সংখ্যা নিয়ে থাকে, তবে বিজোড় সংখ্যার সংখ্যা $ 2 $ কমবে! এ থেকে কিছু বলা যায় কী?
	
	অ্যালিস আর বব এর পরেই বুঝে গেল তারা $ 2018 $টি সংখ্যার গেমে জিতবে না হারবে! বলো তো কীভাবে?
	
	\begin{solution}
		প্রতি চালে বিজোড় সংখ্যার সংখ্যা যেহেতু কমছে না, বা কমলেও $ 2 $টি করে কমছে, তাই বলা যায় শুরুতে যদি বিজোড় সংখ্যক বিজোড় সংখ্যা থাকে, তবে সব সময় কাগজে বিজোড় সংখ্যক বিজোড় সংখ্যা থাকবে! তার মানে যখন একটি সংখ্যা অবশিষ্ট থাকবে, তখন তা বিজোড় হবে! 
		
		আর $ 2018 $টি সংখ্যার মধ্যে $ 1009 $টি বিজোড় সংখ্যা আছে! তাই এই গেমে অ্যালিস আর বব হারবে!
	\end{solution}

	
	\begin{diversion}
		আমরা এখানে যে পদ্ধতি ব্যবহার করলাম তা হলো ``ইনভ্যারিয়েন্ট'' ব্যবহার করা: অর্থাৎ এমন কোনো বৈশিষ্ট্য খুঁজে বের করা যা কখনো পরিবর্তিত হয় না বা হলেও এমনভাবে পরিবর্তিত হয়, যা সহজে অনুসরণ করা যায়।
		
		যেমন ওপরের গেমে, বিজোড় সংখ্যার প্যারিটি একটি ইনভ্যারিয়েন্ট, অর্থাৎ এই গেমে যদি প্রথমে বিজোড় সংখ্যক বিজোড় সংখ্যা থাকে, তবে সব সময়ই বিজোড় সংখ্যক বিজোড় সংখ্যা থাকবে (ইয়েইই ছড়া বানিয়ে ফেললাম!) আর জোড় সংখ্যক থাকলে সব সময় জোড়ই থাকবে!
	\end{diversion}

	
	এবার অ্যালিস আর বব আরেকটি গেমে গেল। সেটি অনেকটা এমনঃ
	
	\begin{game}{}{}
		একটি $ 8\times 8 $ বোর্ডে $ 32 $টি সাদা এবং $ 32 $টি কালো ঘুঁটি আছে। প্রতি চালে একজন খেলোয়াড় যেকোনো একটি সারি বা কলাম নির্বাচন করে, সবগুলো কালো ঘুঁটি সরিয়ে সাদা ঘুঁটি বসাবে, এবং সবগুলো সাদা ঘুঁটি সরিয়ে কালো ঘুঁটি বসাবে। সে জিততে পারবে যদি সে এমন একটি অবস্থায় পৌছাতে পারে যেন বোর্ডে কেবল একটি কালো ঘুঁটি থাকে।
	\end{game}
	
	অ্যালিস আর বব এখানেও ইনভ্যারিয়েন্ট ব্যবহার করার চেষ্টা করল। তারা প্রশ্ন করল, আচ্ছা, একটি চালে কালো ঘুঁটির সংখ্যা কীভাবে পরিবর্তিত হয়?
	
	যদি একটি সারি (বা কলামে) $ k $ টি কালো ঘুঁটি থাকে, তবে চালের পর সেখানে কালো ঘুঁটি থাকবে $ 8-k $টি। অর্থাৎ মোট কালো ঘুঁটির সংখ্যার পরিবর্তন হবে $ (8-k) - k = 8-2k $, যা একটি জোড় সংখ্যা! 
	
	\begin{solution}
		তারমানে কালো ঘুঁটির সংখ্যার প্যারিটি পরিবর্তিত হবে না! আর প্রথমে যেহেতু জোড় সংখ্যক কালো ঘুঁটি ছিল, তাই যেকোনো চালের পরেও জোড় সংখ্যক থাকবে। তাই একটি কালো ঘুঁটি থাকা সম্ভব নয়! তাই এই গেমে অ্যালিস আর বব হারবে!
	\end{solution}
	
	
	
	এবার আরও একটি মজার গেম, ঠিক গেম না, একটি মজার সমস্যা। এটিও কিছুটা ইনভ্যারিয়েন্ট দিয়ে সমাধান করা যায়!
	
	\begin{problem}
		একটি দাবা বোর্ডে সর্বোচ্চ কতটি ঘোড়া বা নাইট রাখা যাবে যেন তারা একে অপরকে আক্রমণ না করে? 
	\end{problem}

	অ্যালিস সমস্যাটি দেখেই একটি দাবা বোর্ড এবং কয়েকটি ঘোড়া নিয়ে বসে গেল। সে একটি ঘোড়া নিল, তাকে একটি কালো ঘরে বসাল এবং দেখল কোন কোন ঘরে আরেকটি ঘোড়া বসালে এই ঘোড়াটি ওই ঘোড়াগুলোকে আক্রমণ করে, কারণ ওইসব ঘরে কোনো ঘোড়া থাকতে পারবে না। সে নিচের মতো একটি বোর্ড পেল: 
	
	\fig{.7}{Fig_17}{একটি ঘরে ঘোড়া থাকলে তা যেসব ঘরের ঘোড়াকে আক্রমণ করবে}
	
	\begin{diybox}
		এই বোর্ডে সুন্দর কিছু কি দেখতে পাচ্ছ? 
	\end{diybox}

	\newpage
	
	হ্যাঁ, কালো ঘরের ঘোড়া কেবল সাদা ঘরের ঘোড়াকেই আক্রমণ করতে পারে!! এটা ব্যবহার করে আমরা কি সমস্যাটির সমাধান করতে পারি না?
	
	\begin{solution}
		অবশ্যই পারি! আমরা যদি সবগুলো কালো ঘরে ঘোড়া বসাই, তাহলে কিন্তু কোনো দুটি ঘোড়া একে অপরকে আক্রমণ করবে না! তার মানে এই ক্ষেত্রে আমরা $ 32 $টি ঘোড়া বসাতে পারব।
		
		আচ্ছা এটাই কি সর্বোচ্চ?
		
		হ্যাঁ এটাই সর্বোচ্চ। মনে করো আমরা বোর্ডটিকে নিচের মতো করে ভাগ করলাম:
		\fig{.7}{Fig_18}{}
		\vspace{-2em}
		এখানে 8 ঘরের ছোট ছকের ভেতরে জোড়ায় জোড়ায় যে ঘরগুলো আছে, তাতে দুটি ঘরের মধ্যে কেবল একটিতেই ঘোড়া রাখা যাবে! কারণ দুটি ঘোড়া যদি একটি একই-রঙ-জোড়ের ভেতরে থাকে, তবে তারা একে অপরকে আক্রমণ করবে!
		
		তাই সবগুলো ঘরের অর্ধেক সংখ্যক ঘরেই কেবল ঘোড়া থাকতে পারবে। আর তখন কীভাবে থাকবে তাও তো আমরা বুঝে গেছি! সবগুলো কালো ঘরে (কিংবা সাদা ঘরে) ঘোড়া রাখলেই চলবে। 
	\end{solution}
	
	\vspace{3em}
	
	অ্যালিস আর বব তাদের বইয়ে একটি গেম দেখল, যেটা এই গেমটির মতোই, তবে দুজন মিলে খেলতে হয়।
	
	\begin{game}{}{}
		একটি $ 8\times 8 $ বোর্ডে অ্যালিস আর বব পালাক্রমে ঘোড়া এবং কয়েন বসাবে। অ্যালিস তার চালে একটি ফাঁকা ঘরে একটি ঘোড়া এমনভাবে বসাবে যেন তা আগে বসানো কোনো ঘোড়াকে আক্রমণ না করে। আর বব তার চালে যেকোনো ফাঁকা ঘরে একটি কয়েন বসাতে পারবে। \\
		
		এখানে কে জিতবে তার বদলে প্রশ্ন হচ্ছে, বব যেভাবেই খেলুক, অ্যালিস সর্বোচ্চ কতটি ঘোড়া বসাতে পারবে? 
		
		\fig{.7}{Fig_20}{অ্যালিস কিছু ঘরে ঘোড়া বসাতে পারবে না, তবে বব যেকোনো ফাঁকা ঘরে কয়েন বসাতে পারবে}
	\end{game}
	
	এটা অনেকটা আমাদের আগের গেমটির মতোই না? কেবল এখানে দুজন খেলোয়াড় আছে, আর বব ঘোড়ার বদলে কয়েন বসাবে। অ্যালিস আর বব কিন্তু গেমটির বিবরণ শুনে দারুণ উত্তেজিত। তারা কিছুক্ষণ খেলে দেখতে চায় গেমটি। ততক্ষণ তুমিও চেষ্টা করতে থাকো। 
	
	\includepdf{img/blank_page_odd.pdf}
	\newpage
	
	\begin{ttip}
		এই সমস্যাটি আগের গেমগুলোর চেয়ে কিছুটা জটিল। তাই এটা ক্লাসে দেখানোর সময় ধাপে ধাপে বিরতি দিয়ে দেখাতে হবে। সাথে প্রচুর প্রশ্ন করে জেনে নিতে হবে শিক্ষার্থীরা ঠিকমতো বুঝছে কি না। প্রথমে কিছুক্ষণ বোর্ডে গেমটি খেলে দেখালে ভালো হয়।
	\end{ttip}
	
	আমাদের আগের গেম থেকে দেখেছি এই বোর্ডে সর্বোচ্চ $ 32 $টি ঘোড়া রাখা যাবে যেন তারা একে অপরকে আক্রমণ না করে। তবে এবার কিন্তু অ্যালিস একা সব গুলো কালো ঘরে ঘোড়া বসাতে পারবে না! বব যদি কয়েকটি কালো ঘরে কয়েন বসিয়ে দেয়? 
	
	তবে এভাবে হলেও, অ্যালিস কিন্তু কমপক্ষে কালো ঘরগুলোর অর্ধেকে ঘোড়া বসাতেই পারবে। কীভাবে? যতক্ষণ কোনো কালো ঘর ফাঁকা থাকবে, সে সেখানে ঘোড়া বসাতে থাকবে। যদি বব ও কালো ঘরে কয়েন বসায়, তবে তারা দুজনে মিলে মোট $ 32 $টি কালো ঘর ভরাট করবে, বা অ্যালিস কমপক্ষে $ 16 $টি ঘোড়া বসাতে পারবেই। 
	\vspace{-1em}
	\fig{.7}{Fig_21}{}
%	
	তোমরা যদি কিছুক্ষণ গেমটি খেলে থাকো, তবে এতক্ষণে আন্দাজ করার কথা অ্যালিস $ 16 $টির বেশি ঘোড়া বসাতে পারবে না!
	
	এটা আমাদের অনুমান, এখন আমাদের এই অনুমান প্রমাণ করার চেষ্টা করতে হবে। 
	
	আমরা যদি প্রমাণ করতে চাই অ্যালিস সর্বোচ্চ $ 16 $টি ঘোড়া বসাতে পারবে, তাহলে আমাদের কী করতে হবে? আমাদের প্রমাণ করতে হবে যে বব এমন একটি স্ট্র্যাটেজি অনুসরণ করতে পারবে যে সে অ্যালিসকে বাধ্য করতে পারবে $ 16 $টি ঘোড়া বসাতে। (এখানে দেখো, বব কিন্তু অ্যালিসকে $ 16 $-এর কমসংখ্যক ঘোড়া বসাতে বাধ্য করতে পারবে না, কারণ অ্যালিসের স্ট্র্যাটেজি আছে।) 
	
	আমরা আগে দেখেছি চাল নকল করা অনেক সাহায্য করে এমন সব ক্ষেত্রে। এখানেও কী তেমন কোনো উপায় আছে?
	
	বোর্ডের গেমগুলোতে আমরা দেখেছি চাল নকল করতে বোর্ডকে কিছু সুন্দর প্যাটার্নে ভাগ করতে হয়। এখানেও আমাদের তেমন কিছুই করতে হবে। তবে চলো।
	
	ববকে যেটা করতে হবে, বোর্ডের ঘরগুলোকে $ 4 $টি ঘরের ছোট ছোট গ্রুপে ভাগ করতে হবে। এমনভাবে, যাতে অ্যালিস যদি একটি গ্রুপে একটি ঘোড়া বসায়, তবে বব ওই গ্রুপে একটি কয়েন এমনভাবে বসাতে পারবে, যেন গ্রুপটির বাকি ঘর দুটিতে অ্যালিস ঘোড়া বসাতে না পারে!
	
	যেমন মনে করো চিত্র \ref{fig_knight_1}-এর ক্ষেত্রে। ঘোড়াটি বসানোর পর দুটি ঘর তৈরি হল যেখানে অ্যালিস ঘোড়া বসাতে পারবে না। এখন বব কিন্তু এই ঘর দুটি তে কয়েন বসাবে না, কারণ লাভ নেই! সে উল্টো যেটা করবে, তা হল বিপরীত কোনার ঘরে কয়েন বসাবে!
	
	কেন বলো তো? কারণ সে যদি ওইখানে কয়েন না বসায়, তবে অ্যালিস কিন্তু ওখানে ঘোড়া বসাতে পারে (নাও পারতে পারে, তবে তার নিশ্চয়তা নেই)।
%	
	\begin{center}
		\begin{minipage}{.4\textwidth}
			\begin{figure}[H] 
				\begin{center}
					\includegraphics[width=.9\textwidth]{Fig_22_1.pdf}
					\caption{}
					\label{fig_knight_1}
				\end{center}
			\end{figure}
		\end{minipage}\hspace{1em}
		\begin{minipage}{.4\textwidth}
			\begin{figure}[H] 
				\begin{center}
					\includegraphics[width=.9\textwidth]{Fig_22_2.pdf}
					\caption{}
				\end{center}
			\end{figure}
		\end{minipage}
	\end{center}
	\vspace{-2em}
	আবার চিত্র \ref{fig_knight_2} এর ক্ষেত্রে? সেখানেও একই ভাবে বব কে $ 4 $ নং সারি ও $ 3 $ নং কলামের ঘরে কয়েন বসাতে হবে, যেন অ্যালিস সুবিধা না পেতে পারে।
	\vspace{-2em}
	\begin{center}
		\begin{minipage}{.4\textwidth}
			\begin{figure}[H] 
				\begin{center}
					\includegraphics[width=.9\textwidth]{Fig_22_3.pdf}
					\caption{}
					\label{fig_knight_2}
				\end{center}
			\end{figure}
		\end{minipage}\hspace{1em}
		\begin{minipage}{.4\textwidth}
			\begin{figure}[H] 
				\begin{center}
					\includegraphics[width=.9\textwidth]{Fig_22_4.pdf}
					\caption{}
				\end{center}
			\end{figure}
		\end{minipage}
	\end{center}
	\vspace{-2em}
	আমরা কিন্তু আমাদের গ্রুপের প্যাটার্ন পেয়ে গেছি! নিচে দেখো:
%	\vspace{-2em}
	\fig{.36}{Fig_22_5}{$ 4 $ রঙের $ 4 $টি গ্রুপ, প্রতি গ্রুপে অ্যালিস কেবল একটি ঘোড়াই বসাতে পারবে}
	
	
	তোমরা কি পারবে এখান থেকে বাকিটা প্রমাণ করতে?
	
	\begin{diybox}
		প্রমাণ করো যে $ 4\times 4 $ বোর্ডে অ্যালিস সর্বোচ্চ $ 4 $টি ঘোড়া বসাতে পারবে। 
	\end{diybox}
	
	
	আচ্ছা আমাদের সবকিছু গুছানো শেষ, এবার আমরা সমাধানে যেতে পারি! (বড় বড় সমস্যার এই এক সমস্যা (!), ভেঙে ভেঙে করতে হয়, সময় নিয়ে। তাহলে সমস্যা সহজ হয়ে যায়।)
	
	\begin{solution}
		প্রথমেই, অ্যালিস কমপক্ষে $ 16 $ টি ঘোড়া বসাতে পারবে। এটার প্রমাণ আমরা ইতোমধ্যেই একবার দেখেছি।
		
		তো এবার, বব বোর্ডটিকে নিচের মতো করে ভাগ করবে:
		\fig{.7}{Fig_23}{আগের $ 4\times 4 $ বোর্ডের মতো করে এখানে গ্রুপ করা হয়েছে}
		
		এখন, অ্যালিস যদি কোনো একটি গ্রুপে ঘোড়া বসায়, বব তাহলে ওই গ্রুপের সুবিধামতো ঘরটিতে কয়েন বসিয়ে দেবে, তাহলে আর অ্যালিস ওই গ্রুপে ঘোড়া বসাতে পারবে না। তার মানে, প্রতি গ্রুপে অ্যালিস সর্বোচ্চ একটি ঘোড়া বসাতে পারবে। আর এখানে $ 16 $টি গ্রুপ আছে। 
		
		তাই অ্যালিস সর্বোচ্চ $ 16 $টি ঘোড়া বসাতে পারবে।
	\end{solution} 
	
	
	তোমরা যদি এই সমাধানটি পুরো পড়ে থাকো, এবং বুঝে থাকো, তবে অভিনন্দন। আর যদি নিজেই সমাধান করে থাকো, তাহলে ডাবল অভিনন্দন! কারণ এই সমস্যাটি যেই সেই সমস্যা না। $ 2018 $ সালের আন্তর্জাতিক গণিত অলিম্পিয়াডের দ্বিতীয় দিনের প্রথম প্রশ্ন ছিল এটি। সর্বমোট $ 594 $ জনের মধ্যে মাত্র $ 271 $ জন এটার সম্পূর্ণ সমাধান করতে পেরেছিল। 
	
	তবে একটা জিনিস লক্ষ করো, সমস্যাটা কিন্তু তেমন আহামরি কিছু ছিল না। যদি কেউ আগে থেকেই দাবা বোর্ডে সর্বোচ্চ কয়টি ঘোড়া বসানো যায় তা জানত, তবে কিন্তু সমস্যাটি বেশ সহজই বলা চলে। তবে যদি তা না জানা থাকে, তবে কিন্তু বেশ কঠিন হয়ে পারে এই সমস্যা। তাই সমস্যা সমাধানে কেবল কৌশলই নয়, অনেক প্র্যাকটিসও প্রয়োজন, যাতে অনেক ধরনের সমস্যার সমাধান সম্পর্কে আগে থেকেই ধারণা থাকা জরুরি। বলা যায় না, হয়তো ``কমন'' পড়ে যেতেই পারে! 
	
	
	
	
	
	
\newpage\section{পারবে কি জিততে?}

এবার অ্যালিস আর বব অন্য আরেকটি গেমে গেল। গেমটি অনেকটা এমনঃ

\begin{game}{}{}
	একটি কাল্পনিক $ 3\times4 $ চকলেট বার আছে, অনেকটা এমন, ($ 100\% $ ডার্ক চকলেট, তাই বেশ কালো)
	\fig{.33}{Fig_10}{কাল্পনিক চকলেট বার}
	দুজন খেলোয়াড় প্রতি চালে একটি আনুভূমিক বা উলম্ব বরাবর কাট করে চকলেটের সংযুক্ত দুটি টুকরোকে আলাদা করতে পারবে। যেমন প্রথম তিনটি চাল এমন হতে পারে: 
	\fig{.75}{Fig_11}{তিনবার চাল দেওয়ার পর}
	খেলা শেষ হবে যখন প্রতিটি টুকরো আলাদা হয়ে যাবে। যে শেষ চাল দেবে, সে জিতবে। 
\end{game}

তোমরা তো জানোই এখন কী হবে। অ্যালিস আর বব অনেকক্ষণ গেমটি নিয়ে পড়ে থাকবে। তোমাকেও তা-ই করতে হবে। কিছুক্ষণ চেষ্টা না করে আগাবেই না। (রাগ করব না হলে)

অ্যালিস আর বব অনেকক্ষণ গেমটি খেলল। কিন্তু যেভাবেই খেলুক না কেন, বব কোনোবারেই জিততে পারল না!! সে যেভাবেই চেষ্টা করল, কিছুতেই না। শেষমেশ অ্যালিসও চেষ্টা করল যেন বব একবার জিততে পারে, তাও কিছু হলো না। অদ্ভুত!

কিন্তু তারা কিছুক্ষণেই বুঝে গেল আসলে কী হচ্ছে! তোমরাও চেষ্টা করে দেখ তো বলতে পারো নাকি, কেন বব এই গেমে জিততেই পারবে না? 

আচ্ছা আমরা ছোট একটা কেস নিয়ে শুরু করি। $ 1\times 2 $ চকলেট বার নিয়ে খেলা শুরু করলে কে জিতবে? অবশ্যই অ্যালিস। $ 2\times 2 $ এ? অ্যালিস! $ 1 \times 4 $ এ? তাও অ্যালিস। 

$ 1\times 3 $ এ? এবার কিন্তু বব জিতবে। কিন্তু আবার $ 2\times 3 $ এ অ্যালিস জিতবে।

\begin{diybox}
	গেস করতে পারছ, কখন অ্যালিস জিতবে আর কখন বব জিতবে? 
\end{diybox}

ঠিক ধরেছ তোমরা, যদি চকলেটের টুকরোর সংখ্যা জোড় হয়, তবে অ্যালিস আর বিজোড় হলে বব জিতবে!

এবার আসা যাক প্রমাণে। তার আগে চলো আরেকটু কেস চেক করি।

$ 1\times 2=2 $ এ কয়টি চাল পরে গেম শেষ হবে? $ 1 $\\
$ 2\times 2=4 $ এ? $ 3 $, \quad $ 1\times 4=4 $ এ? তাও $ 3 $\\
$ 1\times 3=3 $ এ? এখানে $ 2 $, \quad $ 2\times 3=6 $ এ? এখানে $ 5 $\\

\vspace{-1em}

\begin{diybox}
	আবারও গেস করতে হবে তোমাদের... $ m\times n $ চকলেট নিয়ে গেম হলে কয়টি চাল পরে গেম শেষ হবে?
\end{diybox}

\includepdf{img/blank_page_odd.pdf}
\newpage

ঠিক ধরেছ, $ (mn-1) $টি চালের পর।

এটা কীভাবে প্রমাণ করা যায়?

\begin{solution}
	\textbf{ইন্ডাকশন...}
	
	আমরা $ mn $-এর ওপর ইন্ডাকশন ব্যবহার করব। 
	
	\textbf{বেস কেস:} $ mn=1, 2 $ হলে তো সহজ। (সহজ হলেও সমাধান লেখার সময় বেস কেস অবশ্যই দেখাতে হবে)
	
	\textbf{ইন্ডাকশন হাইপোথিসিস:} $ mn < k $-এর জন্য মোট চাল লাগবে $ mn-1 $।
	
	এখন আমরা $ mn=k $-এর জন্য প্রমাণ করব। ধরো প্রথম চালে অ্যালিস $ mn $ আকারের চকলেটকে $ a, b $ আকারের দুইভাবে ভাগ করেছে। এখন $ a, b $ দুটি আলাদা টূকরোতে খেলা হবে, তাই না? এতে মোট চাল কত লাগবে? $ a-1 $ এবং $ b-1 $!
	
	তার মানে মোট চাল লাগবে \[ 1+ (a-1) + (b-1) = (a+b)-1 = mn-1 \]
\end{solution}

এখন যদি $ mn $ জোড় হয়, তবে কিন্তু মোট চালের সংখ্যা বিজোড় এবং শেষ চাল অ্যালিস দেবে। আর $ mn $ বিজোড় হলে মোট চাল সংখ্যা জোড় হবে, আর শেষ চাল দেবে বব! 

তার মানে এই গেমে কারোরই কোনো স্ট্র্যাটেজি থাকবে না। আগে থেকেই নির্ধারিত কে জিতবে!!


\newpage

আচ্ছা পরের গেমটি তোমরা নিজেরা প্রথমে সলভ করার চেষ্টা করো। আমি পরে সমাধান বলে দিচ্ছি।

\begin{game}{}{}
	একটি কাগজে $ 12 $টি $ 3 $ লেখা আছে। প্রতি ধাপে অ্যালিস অথবা বব দুটি পাশাপাশি $ 3 $-এর মাঝে একটি $ + $ অথবা $ \times $ বসাতে পারবে, যদি সেখানে অলরেডি একটি সাইন না থাকে। যখন সবগুলো খালিস্থান পূরণ হয়ে যাবে, তখন যে পদটি তৈরি হবে, তা যদি জোড় হয়, তবে অ্যালিস জিতবে, আর বিজোড় হলে বব।
\end{game}

\begin{diversion}
	তোমাদের ভাবার সময় দেওয়ার জন্য একটি Diversion দিয়ে দিলাম!!
	
	আচ্ছা না, গুরুত্বপূর্ণ কিছুই বলি। আমাদের আগের সেকশনগুলো দেখে মনে হতে পারে যে সব গেমেই একটা স্ট্র্যাটেজি থাকবে। কিন্তু এর ঠিক আগের গেমে আমরা কী দেখলাম? কারও কোনো স্ট্র্যাটেজি নেই। এমন গেমকে ``Combinatorial Games of No Strategy'' বা পূর্বনির্ধারিত কম্বিনেটরিয়াল গেম বলে। কোনো স্ট্র্যাটেজি না থাকলেও এমন গেম কিন্তু বেশ মজার, বিশেষ করে প্রমাণ করতে! 
\end{diversion}

বেশ Diversion হলো, এখন চলো প্রমাণে মনোযোগ দেওয়া যাক।

তোমরা নিশ্চয়ই বেশ কিছু কেস চেষ্টা করে দেখেছ কয়টি $ 3 $ দিয়ে শুরু হচ্ছে তা দিয়ে। কোনো ইন্টারেস্টিং কিছু কি দেখেছ?

আচ্ছা, গুণে কি প্যারিটি চেঞ্জ হয়? বা জোড়-বিজোড় চেঞ্জ হয়? হয়, যদি কোনো জোড় সংখ্যা দিয়ে গুণ করা হয়। তবে বিজোড় সংখ্যা দিয়ে গুণ করলে কিন্তু প্যারিটি চেঞ্জ হয় না। তার মানে $ \times $ বসালে কিন্তু কয়েকটি $ 3 $ একত্র হয়ে একটি বড় সংখ্যা, তবে বিজোড় সংখ্যায় রূপান্তরিত হয়। তার মানে আমরা $ \times $ দিয়ে যুক্ত কয়েকটি $ 3 $-এর দুইপাশে $ () $ বসিয়ে তাদের একটি সংখ্যা হিসেবে কল্পনা করতে পারি।

আবার যেহেতু শেষমেশ সবগুলো সংখ্যা বিজোড় থাকবে, টোটাল যোগফল জোড় হতে হলে আমাদের পদ থাকতে হবে জোড় সংখ্যক। তার মানে আমাদের বিজোড় সংখ্যক $ + $ চিহ্ন থাকতে হবে!

যেমন নিচে দেখো: 
\[3+ 3\times 3 + 3\times 3\times 3 + 3=3+ (3\times 3) + (3\times 3\times 3) + 3\]
এটা কিন্তু জোড় সংখ্যা। 

\begin{solution}
	তারমানে অ্যালিসকে কেবল কয়টি $ + $ চিহ্ন আছে তা কন্ট্রোল করতে হবে! আর কিছু করতে হবে না। (কেন বুঝতে পারছ?)
	
	আবার যেহেতু অ্যালিস শেষে চাল দেবে, সে কিন্তু $ + $ যেন বিজোড় সংখ্যক বার থাকে তা নিশ্চিত করতে পারবে! কেবল তাকে শেষ চালে দেখতে হবে কয়টি $ + $ চিহ্ন আছে। যদি জোড় সংখ্যক চিহ্ন থাকে, তবে শেষ চালে সে $ + $ বসাবে, আর যদি অলরেডি বিজোড় সংখ্যক চিহ্ন থেকে থাকে, তাহলে সে $ \times $ বসিয়ে দিলেই যোগফল জোড় হয়ে যাবে। আর সে জিতে যাবে!
\end{solution}


আরও একটি গেম:

\begin{game}{}{}
	একটি কাগজে কয়েকটি $ 1 $ এবং $ 0 $ লেখা আছে। দুজন খেলোয়াড় তাদের চালে এ সংখ্যাগুলোর দুটি নেবে। যদি সংখ্যা দুটি একই হয়, তবে সংখ্যা দুটি মুছে তারা $ 0 $ বসাবে। আর যদি সংখ্যা দুটি ভিন্ন হয়, তবে মুছে দিয়ে $ 1 $ বসাবে। \\
	
	এভাবে করতে করতে শেষ পর্যন্ত যদি $ 1 $ থাকে, তবে অ্যালিস জিতবে, আর $ 0 $ থাকলে বব। কার জয়ের স্ট্র্যাটেজি আছে?
\end{game}

অধ্যায়ের আগের গেমগুলো থেকে হয়তো অনুমান করতে পারছ, কারোরই না! অর্থাৎ এ গেমেও প্রথমে কয়টি $ 1 $ এবং কয়টি $ 0 $ আছে, তা-ই নির্ধারণ করে দেবে কে জিতবে, যেভাবেই খেলা হোক না কেন। কিন্তু তা কীভাবে?

আচ্ছা আমরা আগে ইনভ্যারিয়েন্ট-এর কথা জেনেছি। এখানেও তা-ই ব্যবহার করার চেষ্টা করি। দেখি $ 1 $ এবং $ 0 $-এর সংখ্যা কীভাবে পরিবর্তিত হয়।

\begin{diybox}
	সমাধান দেখার আগে, নিজে বের করো কয়টি $ 1 $ এবং $ 0 $ আছে তা প্রতি চালে কীভাবে পরিবর্তিত হয়। 
\end{diybox}

\begin{solution}
	
	ধরি প্রথমে $ x $ টি $ 1 $ এবং $ y $ টি $ 0 $ আছে। যদি কেউ একটি $ 1 $ এবং $ 1 $ টি $ 0 $ নির্বাচণ করে, তবে সে ওই দুটি মুছে $ 1 $ বসাবে, তাই না? তার মানে $ x $-এর মান অপরিবর্তিত থাকবে এবং $ y $-এর মান একটি কমে যাবে।
	
	আর যদি কেউ দুটি $ 1 $ নির্বাচণ করে, তবে $ x $-এর মান $ 2 $ কমে যাবে এবং $ y $-এর মান একটি বাড়বে। আর যদি সে দুটি $ 0 $ নির্বাচণ করে, তবে $ y $-এর মান একটি কমে যাবে, তবে $ x $-এর মান অপরিবর্তিত থাকবে।
	
	তার মানে, $ (x, y) $ থেকে অ্যালিস বা বব $ (x, y-1) $ কিংবা $ (x-2, y+1) $ এ যেতে পারবে!
	
	আচ্ছা, এখানে দেখো তো, $ x $ এর প্যারিটি কি পরিবর্তিত হচ্ছে? হচ্ছে না, তাই না?
	
	তার মানে প্রথমে যদি জোড় সংখ্যক $ 1 $ থাকে, বা $ x $ জোড় হয়, তবে শেষে যখন একটি সংখ্যা থাকবে, তাও জোড় হবে। তাই তখন $ x=0 $ হতে হবে। আর তাই শেষ সংখ্যাটি হবে $ 0 $ বা বব জিতবে। 
	
	আর যদি শুরুতে বিজোড় সংখ্যক $ 1 $ থাকে, তবে শেষে একটি $ 1 $ থাকবে এবং অ্যালিস জিতবে!
\end{solution}






\newpage\section{ওয়ান্ডারল্যান্ডে অ্যালিস (এবং বব)}

	এতক্ষণ অ্যালিস এবং বব যেসব গেম খেলল, তা কেবল শুরুই! কম্বিনেটরিয়াল গেমের জগৎ আরও অনেক বিশাল, আরও অনেক মজার। এ গেমগুলোর সবচেয়ে মজার ব্যাপার হল, এতে কোনো কিছুই লাগে না, একটি কাগজ, একটি কলম, আর হাতে কিছু সময় থাকলেই যেকোনো জায়গায় বসে এগুলো খেলা যায়, এমনকি নিজের সাথেও! কিছুটা গণিত, কিছুটা খেলা এবং বেশ খানিকটি মজা মিলেই কম্বিনেটরিয়াল গেম থিওরির জগৎ তৈরি। 
	
	এ জগৎ কত বিশাল, তা দেখাতে নিচে কিছু অত্যন্ত মজাদার গেমের ব্যাপারে কিছু বলা হলো। এগুলোর স্ট্র্যাটেজি কিছুটা জটিল এবং এই বইয়ের স্কোপের বাইরে। তাই স্ট্র্যাটেজিতে না গিয়ে আমরা কেবল তাদের সম্পর্কে জানব
	
	\subsection{হ্যাঁঁকেনবুশ (Blue Red Hackenbush)}
		
		এই গেমটি অনেক মজার। প্রথমে নিচের মতো করে একটি লাল-নীল (এখানে গাঢ় কালো এবং হালকা ধূসর-- কিছু করার ছিল না, রঙিন করা যায়নি :( ) রেখা দিয়ে একটি চিত্র আঁকতে হবে। 
		
		\fig{.5}{Fig_14}{একটি Blue Red Hackenbush গেমের ছবি}
		
		এই গেমে অ্যালিস তার চালে যেকোনো একটি গাঢ় রেখা মুছে ফেলতে পারবে, এবং সাথে সাথে সব রেখা যেগুলো নিচের বেসের সাথে যুক্ত নেই, সেগুলোও মুছে ফেলবে। আর বব তার চালে যেকোনো একটি হালকা রেখা এবং অসংযুক্ত ছবি মুছে ফেলবে। এবং যে আর চাল দিতে পারবে না, সে হেরে যাবে। গেমটি কেমন হবে তা নিচে প্রথম দুটি চাল দিয়ে দেখানো হল: 
		\fig{.9}{Fig_15_1}{প্রথম চাল-- অ্যালিস}
		\fig{.9}{Fig_15_2}{দ্বিতীয় চাল-- বব}
		
		
		বিকেলে বন্ধুর সাথে খেলার জন্য বেশ মজার একটি গেম, কী বলো?
		
	
	\subsection{ডমিনিয়ারিং (Domineering)}
		
		এটা Cram-এর একটি জটিল ভার্সন। এখানে অ্যালিস কেবল ডোমিনোগুলো আনুভূমিক বরাবর বসাতে পারবে, আর বব উলম্ব বরাবর। 
		
		এমন গেম, যেখানে দুই খেলোয়াড়ের চালের সেট ভিন্ন, এদের ``Partizan Games" বলে। ভিন্ন ধরনের চাল সেটের কারণে এই গেমগুলো বিশ্লেষণ করাও কিছুটা জটিল।	
		
		\vspace{-1em}
	
	\subsection{টোড এবং ব্যাঙ (Toads and Frogs)}
		
		মনে করো, অ্যালিস আর ববের পোষা অনেকগুলো টোড এবং ব্যাঙ আছে। টোড আর ব্যাঙ-এর মধ্যে প্রধান পার্থক্য হলো, প্রথম প্রজাতিরা ডাঙায় বেশি সময় পার করে এবং এরা দেখতেও বড়সড়। যাহোক, অ্যালিস আর বব তাদের পোষা প্রাণীদের নিয়ে একটি গেম খেলবে। তারা একটি $ 6\times 6 $ বোর্ডের দুপাশে থাকবে। বামপাশে অ্যালিস তার টোডগুলো নিয়ে, ডানপাশে বব তার ব্যাঙগুলো নিয়ে। তারপর তারা প্রতি সারিতে একটি করে টোড এবং ব্যাঙ বসাবে যেন প্রতিটি টোডের ডানে একই সারিতে একটি ব্যাঙ থাকে। অনেকটা নিচের মতো করে: 
		
		\vspace{-1em}
		\fig{.6}{Fig_16}{একটি বোর্ডে অ্যালিসের টোড এবং ববের ব্যাঙ}
		
		\vspace{-1em}
		
		তাদের টোড এবং ব্যাঙগুলো বেশ বুদ্ধিমান, তারা তাদের বন্ধুর কথা বুঝতে পারে। তাই অ্যালিস যদি তার টোডদের বলে বসে থাকতে, তবে তারা বসে থাকবে, আর চলতে বললে চলবে। 
		
		এখন, প্রতি চালে অ্যালিস তার কোনো একটি টোডকে ডানে এক ঘর এগোতে বলতে পারে কিংবা ডানের ঘরে ব্যাঙ থাকলে তাকে ডিঙিয়ে পরের ঘরে যেতে পারে। আবার, ববও তেমনি তার কোনো একটি ব্যাঙকে বামে এক ঘর যেতে কিংবা ডিঙিয়ে যেতে বলতে পারে। তবে তাদের কেউই তাদের ব্যাঙ বা টোডকে বোর্ডের বাইরে যেতে বলতে পারবে না! তাদের মধ্যে যে কোনো চাল দিতে পারবে না, সে হেরে যাবে।
		
	
	\subsection{নিম (Nim)}
	
		আমরা আগে ইম্পার্শিয়াল গেমের সম্পর্কে জেনেছি। নিম গেম হচ্ছে ইম্পার্শিয়াল গেমের রাজা!
 
		আচ্ছা কেন, তা জানার আগে, চল জেনে নেই নিমগেম কি।

		নিমগেম-এ শুরুতে কয়েকটি স্তূপে পাথর থাকে। অ্যালিস আর বব তাদের চালে কোনো একটি স্তূপ থেকে যতগুলো খুশি পাথর সরাতে পারবে। যে শেষ পাথরটি সরাতে পারবে, সে জিতবে। 
		
		দুটি স্তূপের নিমগেম কিন্তু আমরা অলরেডি খেলেছি! আমরা যে $ 6\times 6 $ বোর্ডে পাথর সরানোর গেম খেলেছি, সেটাই দুই স্তূপের নিমগেম। 
		
		কিন্তু নিমগেমকে ইম্পার্শিয়াল গেমের রাজা বললাম কেন? কারণ ``Sprague-Grundy Theorem'' নামের একটি থিওরেমের জন্য। এটা বলে, যেকোনো ইম্পার্শিয়াল গেম আসলে গোপনে একটি নিমগেম!! এ থিওরেম প্রতিটি নিমগেমের শুরুর অবস্থাকে একটি সংখ্যা দিয়ে প্রকাশ করে। এই সংখ্যাটিকে nimber বলে। nimber $ 0 $ হলে অ্যালিস হারবে, আর ধনাত্মক হলে অ্যালিস জিতবে। আর এই থিওরেম বলে, যেকোনো ইম্পার্শিয়াল গেমকে একটি nimber দিয়ে প্রকাশ করা যায়। 
		
		নিমগেম নিয়ে কথা বলতে গেলে পুরো একটি নতুন বই লাগবে। হয়তো ভবিষ্যতে আরও কথা হবে এটি নিয়ে, তবে তোমরা যদি এখনই এ ব্যাপারে আরও জানতে চাও, তবে\\ \texttt{https://www.goobix.com/games/nim/}\\
		এই ওয়েবসাইটে গিয়ে তুমি নিমগেম খেলে দেখতে পারো, এবং 
		\\\texttt{https://plus.maths.org/content/play-win-nim} 
		ওয়েবসাইটে গিয়ে নিমের সমাধান দেখতে পারো।
		
	
	\subsection{গেম অফ লাইফ (Conway's Game of Life)}
	
		মনে করো অসীম ক্ষেত্রফলের একটি ছককাটা কাগজ আছে। এই কাগজের কিছু কিছু ঘরে ব্যাকটেরিয়া আক্রমণ করেছে। ব্যাকটেরিয়া গুলো এমন, যে তারা কোনো ঘরে থাকলে তা সম্পূর্ণ দখল করে থাকে। 
		
		এই ব্যাকটেরিয়াগুলো প্রতি মিনিটে সংখ্যা বৃদ্ধি করে। তবে তাদের সংখ্যা বৃদ্ধি কয়েকটি নিয়ম মেনে চলেঃ
		
		\begin{enumerate}
			\itemsep0em
			\item যদি কোনো ঘরের ব্যাকটেরিয়া থাকে এবং ওই ঘরের প্রতিবেশী ঘরগুলোর মধ্যে দুইয়ের কম সংখ্যক ঘরে ব্যাকটেরিয়া থাকে, তবে ওই ঘরের ব্যাকটেরিয়াটি মরে যাবে। 
			\item যদি ওই ঘরের দুটি বা তিনটি প্রতিবেশী ঘরে ব্যাকটেরিয়া থাকে, তবে ওই ঘরের ব্যাকটেরিয়াটি বেঁচে থাকবে।
			\item যদি ওই ঘরের চারটি প্রতিবেশী ঘরেই ব্যাকটেরিয়া থাকে, তবে ওই ঘরের ব্যাকটেরিয়াটি মরে যাবে।
			\item যদি কোনো ফাঁকা ঘরের তিনটি প্রতিবেশী ঘরে ব্যাকটেরিয়া থাকে, তবে ওই ঘরেও ব্যাকটেরিয়া আক্রমণ করবে।
		\end{enumerate}

		যেমন দুটি উদাহরণ হতে পারেঃ
		\fig{1}{FIg_19}{Game of Life এর দুটি উদাহরণ}
		
		এখন প্রশ্ন হচ্ছে, তুমি কি এমন একটি উপায়ে ব্যাকটেরিয়া গুলোকে সাজাতে পারবে, যেন কাগজের ওপর আজীবন ব্যাকটেরিয়া গুলো বেঁচে থাকে? 
		
		এই গেমটি একটি No-Player Game, অর্থাৎ এখানে কোনো খেলোয়াড় নেই, গেমটি নিজে নিজেই চলতে থাকে! তবে শুরুটা কীভাবে হবে তা কিন্তু আমরা নির্ধারণ করে দিতে পারি! তোমরা নিজেরা কাগজ এই গেম খেলে দেখতে পারো, তবে ইন্টারনেটে অনেক ভালো কিছু ওয়েবসাইট আছে যেখানে স্বয়ংক্রিয়ভাবে এই গেম চলতে দেখতে পারবে। যেমন, 
		
		\texttt{https://bitstorm.org/gameoflife/} \\
		\texttt{https://www.conwaylife.com/}\\
		\texttt{https://academo.org/demos/conways-game-of-life/} \\
		

		উইকিপিডিয়া পেজে এই গেমের বেশ কিছু মজার উদাহরণ আছে, দেখে আসতে পারো!\\
		
		\texttt{https://en.wikipedia.org/wiki/Conway's\textunderscore Game\textunderscore of\textunderscore Life}	
		
	
	\subsection{এবং আরও অনেক... }
	
		অধ্যায়ের শুরুতে একটি আজব বইয়ের কথা বলেছিলাম না? আজব বইটি আমাদের জগৎে না থাকলেও তার মতো অনেক বই আছে। এগুলোর মধ্যে সবচেয়ে মজার যে বইটি, তা হলো Elwyn R. Berlekamp, John H. Conway, এবং Richard K. Guy -এর লেখা ``Winning Ways for your Mathematical Plays''। এই বইয়ে সরল গেম থেকে শুরু করে Rubik's Cube-এর মতো জটিল গেমের বিশ্লেষণ আছে। যদি কম্বিনেটরিয়াল গেম সম্পর্কে তোমাদের কিছু আগ্রহ জন্মে থাকে, তবে অবশ্যই এ বইটি পড়ে দেখবে।
